\section{Тригонометрия}
\subsection{Основные тригонометрические тождества}
\[ \sin^2α + \cos^2α = 1 \]
\[ \tgα = \frac{\sinα}{\cos{α}},\quad\ctgα = \frac{\cosα}{\sinα}, \quad\tgα⋅\ctgα = 1 \]
\[ \tg^2α + 1 = \frac{1}{\cos^2α},\quad\ctgα + 1 = \frac{1}{\sin^2α}\]

\subsection{Преобразования углов}
\begin{tabular}{ccccc}
$φ$ & $\sinφ$ & $\cosφ$ & $\tgφ$ & $\ctgφ$
\\\hline
$α±β$
&$\sinα\cosβ±\cosα\sinβ$
&$\cosα\cosβ∓\sinα\sinβ$
&$\displaystyle\frac{\tgα±\tgβ}{1∓\tgα\tgβ}$
&$\displaystyle\frac{\ctgα\ctgβ∓1}{\ctgβ±\ctgα}$
\\
$-α$
&$-\sinα$
&$\cosα$
&$-\tgα$
&$-\ctgα$
\\
$\displaystyle{\frac{π}2 ± α}$
&$\cosα$
&$∓\sinα$
&$∓\ctgα$
&$∓\tgα$
\\
$π±α$
&$∓\sinα$
&$-\cosα$
&$±\tgα$
&$±\ctgα$
\\
$\displaystyle{- \frac{π}2 ± α}$
&$-\cosα$
&$±\sinα$
&$∓\ctgα$
&$∓\tgα$
\\
$2α$
&$\displaystyle\frac{2\tgα}{1+\tg²α}$
&$\displaystyle\frac{1-\tg²α}{1+\tg²α}$
&$\displaystyle\frac{2\tgα}{1-\tg²α}$
&$\displaystyle\frac{1-\tg²α}{2\tgα}$
\\
$3α$
&$3\sinα-4\sin³α$
&$4\cos³α-3\cosα$
&$\displaystyle\frac{3\tgα-\tg³α}{1-3\tg³α}$
&$\displaystyle\frac{\ctg³α-3\ctgα}{3\ctg²α-1}$
\\
$4α$
&$\cosα(4\sinα-8\sin³α)$
&$8\cos⁴α-8\cos²α+1$
&$\displaystyle\frac{4\tgα-4\tg³α}{1-6\tg²α+\tg⁴α}$
&$\displaystyle\frac{\ctg⁴α-6\ctg²α}{4\ctg³α-4\ctgα}$
\\
$\displaystyle\frac{α}{2}$
&$\displaystyle√{\frac{1-\cosα}{2}}$
&$\displaystyle√{\frac{1+\cosα}{2}}$
&$\displaystyle√{\frac{1-\cosα}{1+\cosα}}$
&$\displaystyle√{\frac{1+\cosα}{1-\cosα}}$
\\\hline
\end{tabular}

\subsection{Суммы и произведения тригонометрических функций}
\[ \sinα ± \sinβ = 2\sin\frac{α ± β}{2}⋅\cos\frac{α ∓ β}{2} \]
\[ \cosα + \cosβ = 2\cos\frac{α + β}{2}⋅\cos\frac{α - β}{2},\quad
   \cosα - \cosβ = 2\sin\frac{α + β}{2}⋅\sin\frac{β - α}{2} \]
\[ \sinα⋅\sinβ = \frac{1}{2}⋅\left(\sin(α - β) - \cos(α + β)\right) \]
\[ \cosα⋅\cosβ = \frac{1}{2}⋅\left(\cos(α - β) + \cos(α + β)\right) \]
\[ \sinα⋅\cosβ = \frac{1}{2}⋅\left(\sin(α - β) + \sin(α + β)\right) \]

\subsection{Универсальная подстановка}
\[ \sinα = \frac{2\tg{\frac{α}{2}}}{1 + \tg^2{\frac{α}{2}}} \]
\[ \cosα = \frac{1-\tg^2{\frac{α}{2}}}{1 + \tg^2{\frac{α}{2}}} \]
\[ \tgα = \frac{2\tg{\frac{α}{2}}}{1 - \tg^2{\frac{α}{2}}} \]

\subsection{Значения тригонометрических функций}
В этой таблице приведены численные значения тригонометрических функций для углов от $0°$ до $90°$
(от $0$ до $\frac{π}{2}$ рад). С точностью 3 десятичных цифры.
Для углов до $45°$ названия функций указаны в чердаке таблицы, углы — слева,
для углов свыше $45°$ — названия функций в подвале таблицы, углы — справа.
Значения некоторых тригонометрические функций углов близких к $0°$ и $90°$ совпадают с точностью
3 значащих цифры, поэтому их ячейки объединены.

Также в таблице приведены параметры правильных многоугольников:
$n$ — количество сторон;
$φ/2$ — половина центрального угла;
отношения стороны $a$, диаметра описанной окружности $D$ и диаметра вписанной окружности $d$.

\begin{tabular}{rr@{}llllllr@{}lr@{}lll}
   &\Th2{α°} &α[рад] &\Th1{sin}&\Th1{tg} &\Th1{cos}&\Th1{sec}&\Th2{ctg}&\Th2{cosec}&     &        \\\hline
$n$&\Th2{φ/2}&       &\Th1{a/D}& \Th1{}  &\Th1{d/D}&  D/d    & \Th2{}  &\Th2{}   &       &        \\\hline
   & 0°&     &      \Th3{0}              &  \Th2{1}          &  \Th4{∞}          & 1,57  & 90°    \\
   &   &1″   &      \Th3{$4,85⋅10^{-6}$} &  \Th2{1,00}       &  \Th4{$2,06⋅10⁵$} &       &        \\
   &   &1′   &      \Th3{0,000291}       &  \Th2{1,00}       &  \Th4{$3,44⋅10³$} &       &        \\
   &   &3′26″&      \Th3{0,001}          &  \Th2{1,00}       &  \Th4{$10³$}      &       &        \\
   &  1°&    &      \Th3{0,0175}         &  \Th2{1,00}       &  \Th4{57,3}       & 1,55  & 89°    \\\hline
72 &  2°&30′ & 0,0436&  0,0436 &  0,0437 &  0,999  &  1,00   & 22&,9   & 22&,9   & 1,53  & 87°30′ \\
60 &  3°&    & 0,0524&  0,0523 &  0,0524 &  0,999  &  1,00   & 19&,1   & 19&,1   & 1,52  & 87°    \\
36 &  5°&    & 0,0873&  0,0872 &  0,0875 &  0,996  &  1,00   & 11&,4   & 11&,5   & 1,48  & 85°    \\
24 &  7°&30′ & 0,131 &  0,131  &  0,132  &  0,991  &  1,01   &  7&,60  &  7&,66  & 1,44  & 82°30′ \\
18 & 10°&    & 0,175 &  0,174  &  0,176  &  0,985  &  1,02   &  5&,67  &  5&,76  & 1,40  & 80°    \\
   & 11°&10′ & 0,197 &  0,196  &  0,2    &  0,981  &  1,02   &  5&     &  5&,10  & 1,37  & 78°50′ \\
15 & 12°&    & 0,209 &  0,208  &  0,213  &  0,978  &  1,02   &  4&,70  &  4&,81  & 1,36  & 78°    \\
   & 14°&02′ & 0,245 &  0,243  &  0,25   &  0,970  &  1,03   &  4&     &  4&,12  & 1,33  & 76°58′ \\
12 & 15°&    & 0,262 &  0,259  &  0,268  &  0,966  &  1,04   &  3&,73  &  3&,86  & 1,31  & 75°    \\
10 & 18°&    & 0,314 &  0,309  &  0,325  &  0,951  &  1,05   &  3&,08  &  3&,24  & 1,26  & 72°    \\
   & 18°&26′ & 0,322 &  0,316  &  0,33(3)&  0,949  &  1,05   &  3&     &  3&,16  & 1,25  & 71°34′ \\
 9 & 20°&    & 0,349 &  0,342  &  0,364  &  0,940  &  1,06   &  2&,75  &  2&,92  & 1,22  & 70°    \\
 8 & 22°&30′ & 0,393 &  0,383  &  0,414  &  0,924  &  1,08   &  2&,41  &  2&,61  & 1,18  & 67°30′ \\
   & 25°&    & 0,436 &  0,423  &  0,466  &  0,906  &  1,10   &  2&,14  &  2&,37  & 1,13  & 65°    \\
   & 26°&34′ & 0.464 &  0,447  &  0,5    &  0,894  &  1,12   &  2&     &  2&,24  & 1,11  & 63°26′ \\
 6 & 30°&    & 0,524 &  0,5    &  0,577  &  0,866  &  1,15   &  1&,73  &  2&     & 1,05  & 60°    \\
   & 32°&42′ & 0,571 &  0,540  &  0,642  &  0,841  &  1,19   &  1&,56  &  1&,85  & 1     & 57°18′ \\
   & 35°&    & 0,611 &  0,574  &  0,700  &  0,819  &  1,22   &  1&,43  &  1&,74  & 0,960 & 55°    \\
 5 & 36°&    & 0,628 &  0,588  &  0,727  &  0,809  &  1,24   &  1&,38  &  1&,70  & 0,942 & 54°    \\
   & 37°&30′ & 0,654 &  0,609  &  0,767  &  0,793  &  1,26   &  1&,30  &  1&,64  & 0,916 & 52°30′ \\
   & 40°&    & 0,698 &  0,643  &  0,839  &  0,766  &  1,31   &  1&,19  &  1&,56  & 0,873 & 50°    \\
 4 & 45°&    & 0,785 &  0,707  &  1      &  0,707  &  1,41   &  1&     &  1&,41  &       &        \\\hline
   &    &    &       &\Th1{cos}&\Th1{ctg}&\Th1{sin}&\Th1{csc}&\Th2{tg} &\Th2{sec}&α[рад]& α°     \\
\end{tabular}
%
\subsection{Точные значения тригонометрических функций}
\begin{tabular}{cccccc}
φ° & φ[рад] & sin & tg &        
\\\hline
15° & $\frac{π}{12}$
&$\frac{√6-√2}4$
&$2-√3$
&$\frac{5π}{12}$ & 75°
\\
18° & $\frac{π}{10}$
&$\frac{√{6-2√5}}4$
&$√{1-\frac{√5}5}$
&$\frac{2π}{5}$ & 72°
\\
22°30′ & $\frac{π}{8}$
&$\frac{√{2-√2}}2$
&$√2-1$
&$\frac{3π}{8}$ & 67°30′
\\
30° & $\frac{π}{6}$
&$\frac12$
&$\frac{√3}3$
&$\frac{π}{3}$ & 60°
\\
36° & $\frac{π}{5}$
&$\frac{√{10-2√5}}4$
&$√{5-2√5}$
&$\frac{3π}{10}$ & 54°
\\
45° & $\frac{π}{4}$
&$\frac{√2}2$
&$1$
&$\frac{π}{4}$ & 45°
\\
54° & $\frac{3π}{10}$
&$\frac{√5+1}4$
&$√{1+\frac{2√5}5}$
&$\frac{π}{5}$ & 36°
\\
60° & $\frac{π}{3}$
&$\frac{√3}2$
&$√3$
&$\frac{π}{6}$ & 30°
\\
67°30′ & $\frac{3π}{8}$
&$\frac{√{2+√2}}2$
&$1+√2$
&$\frac{π}{8}$ & 22°30′
\\
72° & $\frac{2π}{5}$
&$\frac{√{10+2√5}}4$
&$√{5+2√5}$
&$\frac{π}{10}$ & 18°
\\
75° & $\frac{5π}{12}$
&$\frac{√6+√2}4$
&$2+√3$
&$\frac{π}{12}$ & 15°
\\\hline
&&cos&ctg&φ[рад] &φ°\\
\end{tabular}
